\documentclass[main.tex]{subfiles}
\begin{document}

\chapter{Intégrales}

\section{Introduction}

Historiquement,
le calcul intégral trouve ses origines dans de simples calculs d'aire ou de volumes de tonneaux de vin.
Durant la deuxième partie du XVII\textsuperscript{è} siècle,
l'intégrale (par l'intermédiaire du théorème fondamental)
est promue au rang d'outil fondamental de l'analyse et de la physique.
Elle fait désormais partie intégrante du langage des lois de la nature,
mais surtout elle est l'unique outil apte à les \emph{résoudre}.

Les évolutions scientifiques et technologiques au fil des siècles
renforceront la place de l'intégrale comme outil mathématique principal des scientifiques et des ingénieurs.
L'intégrale est utilisée pour le décollage de fusées, pour faire voler les avions,
mais également dans les manipulations de son et d'images.
Les applications sont infinies et font de ce chapitre l'apothéose du cours de mathématiques en secondaire.

L'intégrale a également eu une influence considérable sur les mathématiques.
Des domaines entiers (en particulier la théorie des probabilités et l'analyse harmonique)
ont été paralysés en attendant des progrès indispensables en théorie de l'intégration,
alors que ces domaines étaient eux-mêmes cruciaux pour les sciences.
De plus, l'intégrale permet de définir une notion convenable de distance entre fonctions,
ce qui s'avère être extrêmement important pour la résolution d'équations scientifiques.

Ce chapitre introduit également ce qui peut être considéré comme l'un des plus beaux théorèmes mathématiques,
le \emph{théorème fondamental du calcul différentiel et intégral}.
Dans le cadre de ce cours,
ses conséquences ne seront malheureusement réduites qu'aux calculs d'aire et de volume.
Il est cependant utile de garder à l'esprit l'importance théorique considérable de ce résultat,
qui fournit un outil pour étudier la solubilité des équations scientifiques,
et permet de généraliser la définition de dérivée.

Cependant, les programmes sont écrits par des mathématiciens.
Faisons donc comme s'il n'y avait pas eu d'avancée scientifique ou technologique depuis le XVII\textsuperscript{è} siècle,
et attelons-nous avec enthousiasme à résoudre des problèmes datant de l'Antiquité.
Le seul anachronisme autorisé est l'utilisation du terme \emph{nombre réel}
et le sommet du cours sera de montrer que le cône a un volume de $\frac 1 3 \pi r^2 h$.

\section{Vers l'intégrale de Cauchy-Riemann}

Supposons que nous cherchons à calculer l'aire entre une courbe et l'axe des abscisses
de la fonction dont le graphe est esquissé ci-dessous.
\begin{plot}{0.5}{-1}{-1}{7}{7}
    \areaundercurve{2*sin(\x r) + 4}{1}{6}
\end{plot}

L'idée est d'obtenir une approximation en approximant l'aire sous la courbe
par $n$ rectangles de même base.
\begin{plot}{0.5}{-2}{-1}{7}{7}
    \drawriemannsums{2*sin(\x r) + 4}{1}{6}{10}
    \showcoordinates{2*sin(\x r) + 4}{3.25}{[below] {$x_j$}}{[left] {$f(x_j)$}}
\end{plot}
Les bases de ces rectangles déterminent des sous-intervalles $I_1, \dots, I_n$ de longueur $\Delta x$.
La hauteur de chaque rectangle est déterminée par l'image $f(x_j)$ d'un point $x_j \in I_j$,
de telle sorte que la somme des aires des rectangles est
\begin{align}
    \sum_{j = 1}^n f(x_j) \Delta x.
\end{align}

L'idée est qu'en augmentant le nombre $n$ de rectangles,
la somme ci-dessus convergera vers l'\emph{aire sous la courbe}.
\begin{plot}{0.5}{-2}{-1}{7}{7}
    \drawriemannsums{2*sin(\x r) + 4}{1}{6}{30}
\end{plot}
En des termes mathématiques,
l'aire sous la courbe est donnée par
\begin{align}
    \lim_{n \to \infty} \sum_{j = 1}^n f(x_j) \Delta x.
\end{align}

\section{Définition}

Inspirés par la discussion de la section précédente,
nous introduisons la notion d'\emph{intégrale} sur un intervalle,
qui correspond intuitivement (pour une fonction positive) à un calcul d'aire sous la courbe.

Cette définition est généralement attribuée à Riemann,
mais Cauchy fut le premier à l'énoncer dans le cas d'une \emph{fonction continue}.
Dans ce chapitre,
nous travaillerons toujours avec de telles fonctions.

\begin{definition}
    [Intégrale de Cauchy]

    Soit $f$ une fonction continue sur $\ccinterval a b$ avec $a < b$.

    \begin{itemize}
        \item $\ccinterval a b$ est sudvidisé en $n$ sous-intervalles de même longueur $\Delta x$;
        \item $x_j$ appartient au $j$\textsuperscript{è} sous-intervalle pour chaque $j = 1, \dots, n$.
    \end{itemize}

    L'\emph{intégrale} de $f$ sur $\ccinterval a b$ est définie comme étant le nombre réel
    \begin{align}
        \int_a^b f(x) \dd x \defeq \lim_{n \to \infty} \sum_{j = 1}^n f(x_j) \Delta x.
        \label{eq:definition:integrale}
    \end{align}
\end{definition}

\begin{remark}
    [Existence de la limite et choix des $x_j$]

    L'existence de la limite~\eqref{eq:definition:integrale} n'est pas triviale et dépasse le cadre de ce cours.
    Pour illustrer la subtilité de ce résultat,
    notons que cette limite n'existerait pas si nous travaillions uniquement sur les nombres rationnels.
    Il faut également montrer que cette limite est indépendante du choix des $x_j$, $x = 1, \dots, n$.
\end{remark}

\begin{remark}
    [Interprétation de l'intégrale]

    \begin{itemize}
        \item Pour une fonction positive,
            l'intégrale $\int_a^b f(x) \dd x$ représente l'aire sous la courbe entre $a$ et $b$.
            \begin{plot}{0.5}{-6}{-1}{6}{3}
                \areaundercurve{(sin (\x r))^2 + 1}{-5}{5}
            \end{plot}
        \item Pour une fonction négative,
            l'intégrale $\int_a^b f(x) \dd x$ représente l'\emph{opposé} de l'aire au-dessus de la courbe entre $a$ et $b$.
            En effet,
            on remarque dans l'image ci-dessous
            \begin{plot}{0.5}{-2}{-7}{7}{1}
                \drawriemannsums{-2*sin(\x r) - 4}{1}{6}{10}
                \showcoordinates{-2*sin(\x r) - 4}{3.25}{[above] {$x_j$}}{[left] {$f(x_j)$}}
            \end{plot}
            que chaque $f(x_j)$, puisque négatif, représente l'\emph{opposé} de la hauteur du rectangle,
            rendant dès lors chacun des termes de la somme
            \begin{align}
                \sum_{j = 1}^n f(x_j) \Delta x
            \end{align}
            négatifs.
        \item Pour une fonction quelconque
            l'intégrale $\int_a^b f(x) \dd x$ représente l'aire \emph{signée} sous la courbe entre $a$ et $b$.
            \begin{plot}{0.5}{-6}{-2}{6}{2}
                \areaundercurve{1.5*sin(45*\x)}{-4}{4}
                \node at (2,0.75) {$+$};
                \node at (-2,-0.75) {$-$};
            \end{plot}
    \end{itemize}
\end{remark}

\begin{question}
    [Pourquoi l'aire signée?]

    Une question légitime serait de se demander pourquoi~\eqref{eq:definition:integrale} ne contient pas de valeur absolue
    pour s'assurer que chaque contribution soit positive
    et que l'on mesure bien des aires de rectangle.

    \begin{itemize}
        \item L'aire \emph{signée} est nettement plus facile à calculer.
            En effet, la ressemblance formelle entre
            \begin{align}
                \int_a^b f(x) \dd x
                \quad \text{et} \quad
                \int f(x) \dd x
            \end{align}
            suggère l'existence d'un \emph{lien entre intégrale et primitive}.
            Ce lien est décrit par le \emph{théorème fondamental de l'analyse},
            et simplifie considérablement le calcul d'intégrales.

            Cependant, pour qu'un lien entre intégrale et primitive soit possible,
            il faut que ces deux notions se comportent de la même façon.
            En particulier,
            un changement de signe d'une fonction
            change le signe de ses primitives puisque
            \begin{align}
                \int -f(x) \dd x = - \int f(x) \dd x.
            \end{align}
            Pour qu'une telle propriété soit valide pour l'intégrale,
            il faut mesurer l'aire signée.
        \item Le calcul d'aire est très loin d'être l'unique application du calcul intégral.
            Certaines des applications les plus importantes
            (citons à titre d'exemple le calcul de moyenne, de centre de masse, de déplacement et de travail)
            calculent des nombres qui peuvent également être négatifs.
            En mesurant l'aire signée,
            on permet à l'intégrale d'être suffisament générale pour traiter des applications nettement plus vastes.
        \item Le calcul d'aire reste relativement facile.
    \end{itemize}
\end{question}

\section{Théorèmes fondamentaux du calcul différentiel et intégral}

Les théorèmes fondamentaux du calcul différentiel et intégral décrivent le comportement entre la dérivée et l'intégrale:

\begin{itemize}
    \item La partie I décrit ce qui se passe lorque l'on \emph{intègre une dérivée}.
    \item La partie II décrit ce qui se passe lorsque l'on \emph{dérive une intégrale}.
\end{itemize}

Le calcul d'intégrale a l'air à priori très complexe.
Il faut calculer des sommes d'aires de rectangle qui ne donne qu'un calcul approché.
On s'approche de la réponse finale en augmentant le nombre de sous-intervalles.
Le théorème suivant donne une expression \emph{exacte} de l'intégrale,
en réduisant le calcul d'intégrale à \emph{une primitivation et une soustraction}.

\begin{theorem}
    [Théorème fondamental de l'analyse --- Partie I]

    Soit $f$ une fonction dérivable sur $\ccinterval a b$.
    Si $f'$ est continue,
    alors on a
    \begin{align*}
        \int_a^b f'(x) \dd x = f(b) - f(a).
    \end{align*}
\end{theorem}

\begin{remark}
    [Théorème fondamental en terme de primitives]

    En pratique,
    on utilise plutôt l'énoncé comme suit:
    \begin{align}
        \int_a^b f(x) = F(b) - F(a),
    \end{align}
    où $f$ est continue sur $\ccinterval a b$
    et $F$ est une \emph{primitive} de $f$ sur $\ccinterval a b$.
\end{remark}

\begin{proof}[Preuve du théorème fondamental]
    Divisons $\ccinterval a b$ en $n$ intervalles $I_j = \ccinterval {a_j} {a_{j + 1}}$ de longueurs égales $\Delta x$.
    On remarque que
    \begin{align}
        f(b) - f(a)
        &= f(a_{n + 1}) - f(a_1)\\
        &= f(a_{n + 1}) - f(a_n) + f(a_n) - f(a_{n - 1}) + \cdots + f(a_2) - f(a_1)\\
        &= \sum_{j = 1}^n (f(a_{j + 1}) - f(a_j)).
    \end{align}

    En se souvenant que $a_{j + 1} - a_j = \Delta x$,
    on obtient
    \begin{align}
        f(b) - f(a)
        &= \sum_{j = 1}^n \frac {f(a_{j + 1}) - f(a_j)} {a_{j + 1} - a_j} \Delta x.
    \end{align}

    Par le théorème des accroissements finis,
    nous pouvons choisir $x_j \in \ccinterval {a_j} {a_{j + 1}}$, $j = 1, \dots, n$ tels que
    \begin{align}
        \frac {f(a_{j + 1}) - f(a_j)} {a_{j + 1} - a_j} = f'(x_j).
    \end{align}

    Dès lors, on a
    \begin{align}
        f(b) - f(a)
        &= \sum_{j = 1}^n f'(x_j) \Delta x.
    \end{align}

    En faisant tendre $n$ vers l'infini des deux côtés,
    on obtient
    \begin{align}
        f(b) - f(a) = \int_a^b f'(x) \dd x.
    \end{align}
\end{proof}

\begin{definition}
    [Intégrale indéfinie]

    Soit $f$ une fonction continue sur $\ccinterval a b$.
    La fonction
    \begin{align*}
        F(x) = \int_a^x f(t) \dd t,
        \quad x \in \ccinterval a b
    \end{align*}
    est appelée \emph{intégrale indéfinie} de $f$.
    \begin{plot}{0.5}{-3}{-1}{6}{5}
        \plotfunction{-2:5}{1/10*(\x)^3 - 1/2*(\x)^2 + 4}
        \areaundercurve{1/10*(\x)^3 - 1/2*(\x)^2 + 4}{-2}{3}
        \draw (-2, 0) node[below] {$a$};
        \draw (3, 0) node[below] {$x$};
        \drawline (5, 0) node[below] {$b$} -- (5, 4);
        \node at (0.5, 1.5) {$\begin{aligned}\int_a^x f(t) \dd t\end{aligned}$};
    \end{plot}
\end{definition}

\begin{theorem}
    [Théorème fondamental de l'analyse --- Partie II]

    Soit $f$ une fonction continue sur $\ccinterval a b$.
    Alors l'intégrale indéfinie
    \begin{align*}
        F(x) \defeq \int_a^x f(t) \dd t
    \end{align*}
    est une primitive de $f$ sur $\ccinterval a b$,
    c'est-à-dire $F'(x) = f(x)$ pour $x \in \ccinterval a b$.
\end{theorem}

\section{Propriétés de l'intégrale}

\begin{proposition}
    [Propriétés de l'intégrale]

    Soit $f$ et $g$ deux fonctions continues sur $\ccinterval a b$.

    \begin{itemize}
        \item L'intégrale sur un intervalle de longueur $0$ est nulle:
            \begin{align}
                \int_a^a f(x) \dd x = 0.
            \end{align}
        \item Si $k \in \R$, on a
            \begin{align}
                \int_a^b (k f)(x) \dd x &= k \int_a^b f(x) \dd x,\\
                \int_a^b (f + g)(x) \dd x &= \int_a^b f(x) \dd x + \int_a^b g(x) \dd x.
            \end{align}
        \item Si $c \in \ccinterval a b$, alors
            \begin{align}
                \int_a^b f(x) \dd x = \int_a^c f(x) \dd x + \int_c^a f(x) \dd x.
            \end{align}
            \begin{plot}{0.75}{-3}{-1}{6}{5}
                \areaundercurve{1/10*(\x)^3 - 1/2*(\x)^2 + 4}{-2}{1.5}
                \areaundercurve{1/10*(\x)^3 - 1/2*(\x)^2 + 4}{1.5}{5}
                \draw (-2, 0) node[below] {$a$};
                \draw (5, 0) node[below] {$b$};
                \draw (1.5, 0) node[below] {$c$};
                \node at (-0.25, 1.5) {$\begin{aligned}\int_a^c f(t) \dd t\end{aligned}$};
                \node at (3.1, 1.5) {$\begin{aligned}\int_c^b f(t) \dd t\end{aligned}$};
            \end{plot}
    \end{itemize}
\end{proposition}

\begin{proposition}
    [Intégrale et parité]

    Soit $f$ une fonction continue sur $\ccinterval {-a} a$.
    \begin{itemize}
        \item Si $f$ est paire, alors
            \begin{align}
                \int_{-a}^a f(x) \dd x = 2 \int_0^a f(x) \dd x.
            \end{align}
            \begin{plot}{0.5}{-6}{-1}{6}{5}
                \areaundercurve{1/10*(\x)^2 + 1}{-5}{5}
            \end{plot}
        \item Si $f$ est impaire, alors
            \begin{align}
                \int_{-a}^a f(x) \dd x = 0.
            \end{align}
            \begin{plot}{0.5}{-6}{-5}{6}{5}
                \areaundercurve{1/30*(\x)^3}{-5}{5}
            \end{plot}
    \end{itemize}
\end{proposition}

\section{Applications du calcul intégral}

\subsection{Calcul d'aire entre deux courbes}

Supposons que nous cherchions à calculer une aire entre deux courbes
telle que l'aire grisée suivante.
\begin{plot}{0.5}{-1}{-1}{7}{7}
    \node at (3.5, 4.25) {$f$};
    \node at (3.5, 0.5) {$g$};
    \areabetweencurves{2*sin(\x r) + 4}{1.25 + 0.25*sin(\x r)}{1}{6}
    \draw (1, 0) node[below] {$a$};
    \draw (6, 0) node[below] {$b$};
\end{plot}
Il devrait être clair que l'aire grisée est donnée par
\begin{align}
    A = \int_a^b f(x) - g(x) \dd x.
\end{align}

Plus généralement,
si nous sommes dans la situation suivante
\begin{plot}{0.5}{-1}{-1}{7}{7}
    \node at (2.5, 6) {$f$};
    \node at (2.5, 3.25) {$g$};
    \areabetweencurves{2*sin(\x r) + 4}{3.50 + 0.25*sin(\x r)}{1}{6}
    \draw (1, 0) node[below] {$a$};
    \draw (6, 0) node[below] {$b$};
    \draw (3.4, 0) node[below] {$c$};
    \draw[dashed] (3.4, 0) -- (3.4, 3.5);
\end{plot}
alors l'aire grisée est donnée cette fois par
\begin{align}
    A = \int_a^c f(x) - g(x) \dd x + \int_c^b g(x) - f(x) \dd x.
\end{align}

\subsection{Volumes de solides de révolution}

Cherchons à calculer le volume obtenu par révolution du graphe autour de l'axe des abscisses.
Nous approximons le volume par des cylindres comme le montre la figure ci-dessous:
\begin{plot}
    {0.5}{-2}{-6}{12}{6}
    \drawcylinders{sqrt(2*\x + 1)}{1}{11}{10}
    \showcoordinates{sqrt(2*\x + 1)}{3.5}{[below] {$x_j$}}{[left] {$f(x_j)$}}
\end{plot}

En se souvenant que le volume d'un cylindre de rayon $r$ et de hauteur $h$ est donné par $\pi r^2 h$,
nous en déduisons que la somme des volumes des cylindres est donnée par
\begin{align}
    \sum_{j = 1}^n \pi f^2(x_j) \Delta x.
\end{align}

Comme pour l'aire sous la courbe,
nous nous rapprochons du volume de révolution si le nombre de cylindre $n$ augmente.
\begin{plot}
    {0.5}{-1}{-6}{12}{6}
    \drawcylinders{sqrt(2*\x + 1)}{1}{11}{30}
\end{plot}

Nous en concluons que le volume de révolution est donné par
\begin{align}
    \lim_{n \to \infty} \sum_{j = 1}^n \pi f^2(x_j) \Delta x
    = \pi \int_a^b f^2(x) \dd x.
\end{align}

\begin{example}
    [Volume du tonneau de vin]

    Pour des raisons historiques,
    calculons le volume du tonneau suivant
    \begin{plot}
        {0.5}{-3}{-3}{3}{3}
        \drawcylinders{(-1/10)*(\x)^2 + 2}{-2}{2}{10}
    \end{plot}
    obtenu par la révolution de la fonction
    \begin{align}
        f(x) = 2 -\frac 1 {10} x^2
    \end{align}
    autour de l'axe des abscisses entre $\ccinterval {-2} 2$.

    Le volume recherché est
    \begin{align}
        V = \pi \int_{-2}^2 \left(2 - \frac 1 {10} x^2\right)^2 \dd x.
    \end{align}

    Ça a l'air pénible comme calcul donc je laisse de l'espace pour que vous puissiez le faire vous-même:

    \vspace{10cm}
\end{example}

\begin{example}
    [Volume de la boule]

    La boule de rayon $r$ est obtenue par révolution de la fonction
    \begin{align}
        f(x) = \sqrt {r^2 - x^2}
    \end{align}
    autour de l'axe des abscisses sur $\ccinterval {-r} r$.
    \begin{plot}
        {1}{-3}{-3}{3}{3}
        \drawcylinders{sqrt(4 - (\x)^2)}{-2}{2}{10}
    \end{plot}

    Le volume de la boule est alors donné par
    \begin{align}
        V &= \pi \int_{-r}^r r^2 - x^2 \dd x\\
          &= 2 \pi \int_0^r r^2 - x^2 \dd x\\
          &= 2 \pi \left[r^2 x - \frac {x^3} 3\right]^r_0.
    \end{align}

    On en conclut alors que
    \begin{align}
        V = 2 \pi \left(r^3 - \frac {r^3} 3\right) = \frac 4 3 \pi r^3.
    \end{align}
\end{example}

\begin{example}
    [Volume du cône]

    Le cône de hauteur $h > 0$ ayant une base de rayon $r > 0$ est obtenu par révolution de la fonction
    \begin{align}
        f(x) = \frac r h x
    \end{align}
    autour de l'axe des abscisses sur $\ccinterval 0 h$.
    \begin{plot}
        {0.5}{-1}{-3}{5}{3}
        \drawcylinders{0.5*\x}{0}{4}{10}
    \end{plot}

    Le volume du cône est donné par
    \begin{align}
        V
        &= \frac {\pi r^2} {h^2} \int_0^h x^2 \dd x\\
        &= \frac {\pi r^2} {h^2} \frac {h^3} 3
        = \frac 1 3 \pi r^2 h
    \end{align}
\end{example}

\subsection{Valeur moyenne d'une fonction}

Supposons que nous voulions calculer la valeur moyenne $\mu$ d'une fonction continue $f$ sur un intervalle $\ccinterval a b$.

Une première approximation consisterait à choisir $n + 1$ points équidistants $x_1 = a$, $x_2$, \dots, $x_{n + 1} = b$
et de calculer
\begin{align}
    \mu \approx \frac 1 n \sum_{j = 1}^n f(x_j).
\end{align}

Notre choix de $n + 1$ points découpe $\ccinterval a b$ en $n$ intervalles de même longueur $\Delta x = \frac {b - a} n$.
Dès lors,
la valeur moyenne de $f$ sur $\ccinterval a b$,
peut être approximée par
\begin{align}
    \mu \approx \frac 1 n \sum_{j = 1}^n f(x_j)
    = \frac 1 {b - a} \sum_{j = 1}^n f(x_j) \Delta x.
\end{align}

Puisque l'approximation s'améliore au plus $n$ est grand,
on s'attend alors à ce que
\begin{align}
    \mu &= \lim_{n \to \infty} \left(\frac 1 {b - a} \sum_{j = 1}^n f(x_j) \Delta x\right)\\
        &= \frac 1 {b - a} \int_a^b f(x) \dd x.
\end{align}

\begin{definition}
    [Valeur moyenne d'une fonction continue]

    Soit $f$ une fonction continue sur un intervalle $\ccinterval a b$.
    La \emph{moyenne} de $f$ sur $\ccinterval a b$ est définie par
    \begin{align}
        \mu_{f, \ccinterval a b} \defeq \frac 1 {b - a} \int_a^b f(x) \dd x.
        \label{eq:moyenne}
    \end{align}
\end{definition}

\begin{remark}[Interprétation de la moyenne]
    Nous remarquons que~\eqref{eq:moyenne} peut se réécrire
    \begin{align*}
        \int_a^b \mu_{f, \ccinterval a b} \dd x = \int_a^b f(x) \dd x.
    \end{align*}

    Si $f$ est une fonction \emph{positive},
    on a l'interprétation géométrique suivante:
    la valeur moyenne $\mu_{f, \ccinterval a b}$ est l'unique valeur telle que
    l'aire du rectangle rectangle de hauteur $\mu_{f, \ccinterval a b}$
    est égale à l'aire sous la courbe.
    \begin{plot}{0.5}{-1}{-1}{4}{4}
        \areaundercurve{0.9525}{0}{3}
        \plotfunction{0:3}{(1.5)^(\x) - 1}
    \end{plot}
\end{remark}

\begin{example}
    [Moyenne d'une fonction]

    Supposons que nous cherchions à calculer la valeur moyenne $\mu$ de $f(x) = x^2$ sur $\ccinterval 0 3$.

    Nous savons qu'elle vaut
    \begin{align}
        \mu = \frac 1 3 \int_0^3 x^2 \dd x = \frac 1 3 \cdot \frac {3^3} 3 = 3.
    \end{align}

    Cela peut se vérifier graphiquement:
    \begin{plot}{0.5}{-1}{-1}{4}{10}
        \plotfunction{0:3}{(\x)^2}
        \drawline (0, 3) node[left] {\footnotesize{$\mu$}} -- (3, 3);
    \end{plot}
\end{example}

\subsection{Applications à la mécanique classique}

\subsubsection{La cinématique}

Supposons que nous avançons en ligne droite et que notre vitesse soit donnée
par la fonction dont le graphe est représenté ci-dessous.

\labelaxes t v
\begin{plot}{0.5}{-1}{-3}{6}{3}
    \plotfunction{0:5}{2*sin(\x r)}
\end{plot}

Où se trouve le déplacement effectué à un instant $t$ dans le graphe ci-dessus?
Le déplacement est en fait exactement l'\emph{aire signée jusque $t$} sous le graphe.
Il est aisé de se convaincre que si la vitesse est négative,
alors le déplacement total est réduit,
d'où le fait que l'aire soit signée.

\begin{plot}{0.5}{-1}{-3}{6}{3}
    \plotfunction{0:5}{2*sin(\x r)}
    \areaundercurve {2*sin(\x r)} 0 4
    \draw (4, 0) node[above] {$t$};
\end{plot}

Pour le reste,
étudions d'abord le cas du \emph{mouvement rectiligne uniforme}
\begin{plot}{0.5}{-3}{-3}{6}{1}
    \plotfunction{0:5}{-2}
    \areaundercurve {-2} 0 4
    \draw (4, 0) node[above] {$t$};
\end{plot}
pour lequel il est évident que le déplacement $v t$ et l'aire \emph{signée} grisée coïncident.
La formule liant $\Delta x = v \Delta t$ étant approximativement valable dans le cadre général,
on en conclut que pour une vitesse quelconque,
le déplacement peut être approximé par l'aire signée des rectangles comme dans la figure ci-dessous.
\begin{plot}{0.5}{-1}{-3}{6}{3}
    \plotfunction{0:5}{2*sin(\x r)}
    \drawriemannsums {2*sin(\x r)} 0 4 {10}
    \draw (4, 0) node[above] {$t$};
\end{plot}

En faisant tendre le nombre d'intervalle $n$ vers l'infini,
l'approximation s'améliore,
et on en conclut que le déplacement $x$ après $t$ secondes est donné par
\begin{align}
    x(t) = x_0 + \int_0^t v(t') \dd t'.
\end{align}

En argumentant de manière identique,
on montre également que
\begin{align}
    v(t) = v_0 + \int_0^t a(t') \dd t',
    \label{eq:vitesse}
\end{align}
où $a(t)$ représente l'\emph{accélération au cours du temps}.

\begin{example}
    [Formules du MRUA]

    Dans un MRUA,
    l'accélération au fil du temps est constante:
    \begin{align}
        a(t) = a.
    \end{align}

    Par~\eqref{eq:vitesse},
    on en déduit que
    \begin{align}
        v(t) = v_0 + \int_0^t a \dd t' = v_0 + a t.
    \end{align}

    En intégrant à nouveau pour obtenir le déplacement,
    nous obtenons
    \begin{align}
        x(t) &= x_0 + \int_0^t v_0 + at' \dd t'\\
             &= x_0 + \left[v_0 t' + \frac 1 2 a t'^2 \right]^t_0\\
             &= x_0 + v_0 t + \frac 1 2 a t^2.
    \end{align}
\end{example}

\labelaxes x y
\end{document}
