\documentclass{beamer}
\usepackage{../macros}
\usetheme{Berlin}
\usecolortheme{beaver}
\title{Introduction aux dérivées}
\author{K.~Nguyen}
\begin{document}

\section{Introduction}

\subsection{Structure}

\begin{frame}
    {Structure de l'exposé}

    Deux parties:
    \begin{enumerate}
        \item Contexte historique,
            importance dans l'histoire des sciences,
            importance aujourd'hui dans les applications.
            \pause{}
        \item Toute la théorie du chapitre (en vulgarisé).
    \end{enumerate}
\end{frame}

\subsection{Importance du concept de dérivée}

\begin{frame}
    {Où sommes-nous?}

    \begin{enumerate}
        \item \textbf{Fonctions}: modélise la variabilité d'un réel p/r à une variable. % TODO
            \begin{enumerate}
                \item Fonctions \textbf{élémentaires}
                \item \textbf{Opérations} pour construire des fonctions plus compliquées ($\pm$, $/$, $\cdot$, $\circ$)
            \end{enumerate}
            \pause{}
        \item \textbf{Limite}: ``évaluation'' hors du domaine.
            Le prof a prétendu:
            \begin{quote}
                Les limites sont tellement fondamentales
                et ont des applications tellement importantes
                que les mathématiques se sont adaptées pour les incorporer
                (e.g.\ degrés/radians, nombres réels, etc.)
            \end{quote}
    \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
    {Petites corrections}

    \begin{enumerate}
        \item La limite est fondamentale car elle est nécéssaire
            à la \textbf{formulation moderne de dérivée}.\footnote{La dérivée précède historiquement (de loin!) la notion de limite}
            \pause{}
        \item La \textbf{dérivée} (pas la limite directement) a des applications
            \textbf{extrêmement importantes}.
            \pause{}
        \item La limite (hors dérivée) est quand même importante pour étudier les cas extrêmes d'une théorie.
            \pause{}
    \end{enumerate}

    La seule chose qui était vraie:
    les nombres réels ont été définis pour avoir plus de limites.
\end{frame}

\begin{frame}
    {Il nous manque un outil \dots}

    \begin{exampleblock}
        {Questions}

        Les fonctions ne donnent que des informations \textbf{ponctuelles}.

        \begin{enumerate}
            \item Comment étudier/décrire la variation de quantités?
                \pause{}
            \item Où sont les extremas d'une fonction?
                \pause{}
            \item Comment résoudre $f(x) = 0$?\footnote{Sans calculatrice}
                \pause{}
            \item Comment la calculatrice évalue-t-elle $\sin \alpha$, $\log x$?
        \end{enumerate}
    \end{exampleblock}

    Remarque: si on sait dessiner le graphe, c'est qu'on connaît déjà les variations.
\end{frame}

\begin{frame}
    {Variations et lois scientifiques}

    Comment écrire mathématiquement ces lois?

    \begin{enumerate}
        \item Le PIB varie proportionnellement en fonction de lui-même.
            \pause{}
        \item Au plus la quantité d'atomes de carbone 14 est importante, au plus cette quantité décroît rapidement.
            \pause{}
        \item Au plus la température de l'eau est loin de la température ambiante, au plus elle décroît rapidement.
    \end{enumerate}

    \pause{}
    \begin{alertblock}
        {Constat}

        Il nous manque un ingrédient crucial avant que les mathématiques aient le pouvoir de \textbf{modéliser} et \textbf{prédire}.
    \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
    {Réflexion sur les lois de Newton}

    Une loi universelle ne peut explicitement décrire une quantité,
    mais seulement ses variations.

    \begin{alertblock}
        {Deuxième loi de Newton}
        \begin{align*}
            \vec F = m \vec a
        \end{align*}
    \end{alertblock}
    \pause{}

    \begin{exampleblock}
        {Explication}

        L'accéleration est la \textbf{variation} de la vitesse,
        qui est la \textbf{variation} de la position.
    \end{exampleblock}
\end{frame}

\subsection{Un peu d'histoire}

\begin{frame}
    {Un peu d'histoire}

    \begin{enumerate}
        \item 1637: (de Fermat) méthode des tangentes pour trouver les extrémas.
            \pause{}
        \item 1665: Newton --- Peste noire à Cambridge\\
            \begin{itemize}
                \item 1666: étudie et développe les travaux de Fermat,
                    travaille sur l'optique et la gravitation universelle.
                \item 1669: Rédaction d'un compte rendu intitulé ``méthode des fluxions'' --- naissance de l'analyse mathématique.
            \end{itemize}
            \pause{}
        \item 1675--1677: Travaux de Leibniz (meilleures notations etc.).
            \pause{}
        \item 1687: Philosophiæ Naturalis Principia Mathematica\\
            \begin{itemize}
                \item Début de la \textbf{mathématisation} de la physique.
                \item Réunion mécanique terrestre/céleste, début de la révolution scientifique
                \item Plus grande oeuvre scientifique de tous les temps?
            \end{itemize}
    \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
    {Principia}
    \begin{exampleblock}
        {Citation --- A.~Einstein}

        \begin{quote}
            ``In order to put his system into mathematical form at all,
            Newton had to devise the concept of differential quotients
            and propound the laws of motion in the form of total differential equations
            —perhaps \textbf{the greatest advance in thought that a single individual was ever privileged to make}.''
        \end{quote}
    \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
    {Déterminisme}

    Les travaux mathématiques sur la dérivée et les équations de Newton
    ont eu une importance considérable sur la philosophie.
    \begin{exampleblock}
        {Théorème --- Déterminisme}

        Les équations de Newton sont entièrement solubles,
        et une connaissance parfaite du présent permet de connaître le passé et de prédire l'avenir.
    \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
    {Arguments mathématiques}
    \begin{enumerate}
        \item L'analyse a maintenant le pouvoir de \textbf{modéliser} et \textbf{prédire} les phénomènes naturels.
            \pause{}
        \item Cependant, des arguments mathématiques douteux
            (utilisation de nombres \emph{infiniment petits})
            ralentissent son développement.
            \pause{}
        \item Une nouvelle période commence: l'âge de la rigueur.
    \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
    {Un peu d'histoire}

    \textbf{Le XVIII\textsuperscript{è} siècle}
    \begin{itemize}
        \item d'Alembert: La dérivée doit être vue comme une limite,
            mais peine à définir ça rigoureusement.
            \pause{}
        \item Lagrange: introduction du terme \textbf{dérivée}.
    \end{itemize}
    \pause{}

    \textbf{Le XIX\textsuperscript{è} siècle}

    Cauchy introduit la rigueur en analyse.

    \begin{itemize}
        \item Cauchy, Weierstrass: première définition rigoureuse de limite.
            \pause{}
        \item Erreurs dans les travaux de Cauchy,
            car les nombres réels n'étaient pas connus.
            \pause{}
        \item Dedekind: première définition de nombre réel.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    {Ordre historique vs votre cours de maths}

    Programme:
    \begin{enumerate}
        \item nombres réels
        \item limites
        \item dérivées
        \item intégrales
    \end{enumerate}
    \pause{}

    Historiquement:
    \begin{enumerate}
        \item intégrales
            \pause{}
        \item dérivées
            \pause{}
        \item limites
            \pause{}
        \item nombres réels
    \end{enumerate}
\end{frame}

\section{Les dérivées}

\begin{frame}
    {TL;DR}

    La dérivée est un processus liant une quantité à sa \emph{variation}.
    \pause{}

    \begin{center}
        \begin{tabular}
            {|l|l|}

            \toprule
            quantité & quantité \emph{dérivée}\\
            \midrule

            hauteur & croissance\\
            croissance & concavité\\
            déplacement & vitesse\\
            vitesse & accélération\\
            masse & masse volumique\\
            énergie potentielle & force\\
            travail & puissance\\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
    {Dérivée}

    \begin{exampleblock}
        {Question introductive}

        Imaginons que l'on vous bande les yeux et que l'on vous dépose au Stimont.

        \pause{}
        Comment savoir si vous êtes en montée ou en descente?
    \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
    {Dérivée: définition}

    Imaginons que l'on marche sur la courbe d'un graphe, de gauche à droite.

    \begin{exampleblock}
        {Définition --- nombre dérivé}

        Le nombre dérivé en $x$ est un nombre décrivant l'inclinaison de votre pied (sa \textbf{pente}) lorque vous êtes en $(x, f(x))$.
    \end{exampleblock}

    \begin{plot}{0.25}{-10}{-2}{10}{10}
        \plotfunction{-10:10}{-0.09*(\x)^2 + 6}
        \plotfunction{-1:3}{-0.18*(\x - 1) + 6 - 0.09}
    \end{plot}
\end{frame}

\begin{frame}
    {Dérivée: signification}

    Interprétation du nombre dérivée:
    \begin{itemize}
        \item Si la dérivée est \textbf{très positive}: pied très incliné vers le \textbf{haut};
            \pause{}
        \item Si la dérivée est \textbf{positive}: pied incliné vers le \textbf{haut};
            \pause{}
        \item Si la dérivée est \textbf{nulle}: pied \textbf{plat};
            \pause{}
        \item Si la dérivée est \textbf{négative}: pied incliné vers le \textbf{bas};
            \pause{}
        \item Si la dérivée est \textbf{très négative}: pied très incliné vers le \textbf{bas};
            \pause{}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    {Fonction dérivée}

    \begin{exampleblock}
        {Définition: fonction dérivée}

        La fonction dérivée $f'$ de $f$ est la fonction qui à chaque point
        associe la pente du pied en ce point lorsque l'on marche sur le graphe
    \end{exampleblock}
    \pause{}

    \begin{plot}{0.25}{-10}{-2}{10}{10}
        \plotfunction{-10:10}{0.09*(\x)^2}
        \plotfunction{-10:10}{0.18*(\x)}
    \end{plot}
    Si l'on considère la position en fonction du temps,
    la dérivée est la vitesse.
\end{frame}

\begin{frame}
    {Dérivabilité}

    Parfois,
    on ne peut pas poser son pied sur le graphe sans tomber\footnote{Merci Mme Deroeux pour la suggestion}.
    \begin{plot}{0.25}{-10}{-1}{10}{10}
        \plotfunction{-10:10}{abs(\x)}
        \plotfunction{0:10}{5*sqrt(\x)}
    \end{plot}
    \pause{}

    \begin{exampleblock}
        {Définition -- dérivabilité}

        Une fonction $f$ est dérivable en un point si l'on peut poser son pied à cet endroit sur le graphe sans tomber.
    \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
    {Théorème de Fermat}

    \begin{exampleblock}
        {Théorème de Fermat}

        Si la montagne est lisse,
        alors un sommet se repère par un changement d'inclinaison du pied.
    \end{exampleblock}
    \pause{}

    \begin{alertblock}
        {Théorème de Fermat}
        Si la fonction est dérivable,
        alors un extremum se repère par un changement de signe de la dérivée.
    \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
    {Croissance et signe de la dérivée}

    \begin{exampleblock}
        {Théorème}

        Sur une montagne lisse, une section est une montée (resp.\ descente) ssi votre pied est plat ou tourné vers le haut (resp.\ bas) sur toute cette section.
    \end{exampleblock}
    \pause{}

    \begin{alertblock}
        {Théorème}

        Si une fonction est dérivable, elle est croissante (resp.\ décroissante) sur un intervalle ssi la dérivée est positive (resp.\ négative) sur cet intervalle.
    \end{alertblock}

    \pause{}
    En termes de vitesse: un véhicule avance (resp.\ recule) ssi sa vitesse est positive (resp.\ négative).
\end{frame}

\begin{frame}
    {Pourquoi le radian?}

    Rappelons qu'il faut presque $4$ mètres de papier pour tracer le graphe de $\sin$ en degrés sur une période dans un repère orthonormé.
    \pause{}

    \begin{exampleblock}
        {Théorème}

        Le radian est l'unique mesure d'angle pour laquelle la dérivée de $\sin$ est $\cos$ (au lieu de $k \cos$).
    \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
    {Propriétés des dérivées}

    Le succès des dérivées repose sur la propriété suivante.
    \begin{exampleblock}
        {Proposition}

        La dérivée d'une somme, produit, différence, division, composition peut être déduite à partir des dérivées des fonctions de départ.
    \end{exampleblock}
    \pause{}

    \begin{alertblock}
        {Remarque}

        Il suffit de connaître les dérivées de fonctions élémentaires,
        et de comprendre le comportement sous les différentes opérations.
    \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
    {Dérivée seconde}

    On peut s'intéresser à la variation de la variation (e.g.\ accélération).
    \begin{exampleblock}
        {Définition}

        La dérivée seconde $f''$ d'une fonction $f$ est la dérivée de $f'$.
    \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
    {Dérivée seconde et concavité}

    Si $f'' > 0$, $f'$ croît.
    Mon pied s'inclinera de plus en plus vers le haut.

    \begin{exampleblock}
        {Théorème}

        Si la dérivée seconde est positive,
        on est dans une vallée.
    \end{exampleblock}

    \begin{plot}{0.25}{-10}{-2}{10}{10}
        \plotfunction{-10:10}{0.09*(\x)^2}
    \end{plot}
\end{frame}

\begin{frame}
    {Variations: vitesses, débit}

    Nous avons principalement parlé de variation en termes de \textbf{croissance}.

    La dérivée modélise en fait également
    \begin{enumerate}
        \item les variations de la position: vitesse, accélération, etc.
            \pause{}
        \item des débits.
            \pause{}
        \item des densités de masse, probabilité, etc.
            \pause{}
        \item des trucs en économie dont j'ai oublié le nom.
    \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
    {Applications des dérivées}

    \begin{enumerate}
        \item Écrire des équations modélisant la réalité.
            \pause{}
        \item Étude de variations d'une fonction.
            \pause{}
        \item Approximations polynômiales
            \begin{enumerate}
                \item Simplifications de problèmes scientifiques (e.g.\ pendule)
                    \pause{}
                \item Méthode de Newton-Raphson pour trouver des racines.
                    \pause{}
                \item Calculatrice: évaluation de fonctions $\log$, $\sin$, etc.
            \end{enumerate}
            \pause{}
        \item Facilite le calcul d'aire, volume, travail, probabilité, etc.\\
            \pause{}
            La relation aire/dérivée est à la base du fonctionnement de la radio, télévision, manipulations de son/image.
    \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
    {Conclusion}

    \begin{enumerate}
        \item La dérivée étudie est un outil d'étude de \textbf{variations} avec des applications extrêmement vastes.
            \pause{}
        \item La dérivée est le \textbf{langage naturel} des lois scientifiques, économiques, etc.
            \pause{}
        \item Son introduction a complètement boulversé l'histoire des sciences, et même l'histoire
            (Galilée, Newton, Lumières).
            \pause{}
        \item Les énoncés théoriques du chapitre sont stupides
            \pause{}
        \item Le calcul des dérivées peut (devrait\footnote{Qui signe ma pétition?}) se faire à l'ordinateur.
    \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
    {Fin}

    Le chapitre est fini.
    Il ne reste plus que le calcul!
\end{frame}

\end{document}
